\phantomsection \label{subsubsec:R542}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R542}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R542}{R5.IOM.10}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Conception et étude de performance des réseaux IoT } % R-IOM-510 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1Ux8jMmell5QrHc-go9PmiHJ7FFu3nzKIsSFMLZXFGlw/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT3 > S5 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{30h}, dont 21h CM/TD et 9h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{37h}, dont 21h CM/TD et 16h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{40h}, dont 28h CM/TD et 12h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{10}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{16} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Cette ressource apporte le socle de connaissances et savoirs-faire pour
les compétences de cœur de métier du parcours ``Internet des Objets et
Mobilité'' (IOM). L'étudiant devra partir des besoins et des contraintes
pour proposer une architecture IoT complète avec validation des
performances (utilisation des outils de simulation ou bien des outils de
mesure de performances).

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Les aspects suivants pourraient être étudiés :
\begin{itemize}
\item
  Estimation des performances, réglementation et normes à respecter
  selon les bandes de fréquences et
  les technologies utilisées (LPWAN, LPWLAN, WBAN, WPAN, WLAN, etc.) :
  \begin{itemize}
  \item
    Taux d'occupation spectrale.
  \item
    Mesures de fiabilité.
  \item
    Mesures de débit.
  \item
    Mesures de couverture radio (antennes : rayonnement).
  \end{itemize}
\item
  Gérer le compromis de performances (QoS) entre délai, débit,
  consommation énergétique, taux d'erreur,
  couverture, impact de la miniaturisation, etc.
\item
  Dimensionnement des objets : énergie dédiée aux différents composants
  de l'objet (selon le type d'objet)
\item
  Dimensionnement des réseaux IoT : limite en nombre de nœuds, nombre de
  sauts, quantité de trafic
\item
  Surcoût de la sécurité sur les performances globales.
\item
  Impact de la mobilité sur les performances du réseau.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Pour les TD, des simulateurs de réseaux IoT (tels que Cooja, CupCarbon,
NS3, etc.) seront proposés pour étudier et évaluer les performances de
différents réseaux dédiés à l'IoT (débit, taux d'erreurs, latence, bilan
de consommation, etc.).\\
Pour les TP, selon les outils et le matériel à disposition, une chaîne
complète (de l'objet communicant au serveur) pourra être mise en place
par les étudiants. Les performances issues des simulateurs pourront être
mises en corrélation avec la pratique. La notion de mise à l'échelle
peut être simulée et mise en pratique par des réalisations plus
réduites. Il sera intéressant de comparer les performances de différents
réseaux.\\
Mise en pratique d'un réseau IoT permettant de vérifier le respect des
contraintes~: délai, débit, taux d'erreur, consommation énergétique.\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.02IOM} \textit{Choisir un réseau pour satisfaire les contraintes énergétiques et spectrales, en délai, en débit et en portée des objets connectés}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC34.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des réseaux mobiles personnels ou industriels}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.01IOM} \textit{Superviser et analyser le déploiement des réseaux sans-fils}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.02IOM} \textit{Sécuriser les objets connectés}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC35.03IOM} \textit{Créer et innover pour l'IoT}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE541}{\textcolor{saeC}{SAÉ5.IOM.03}} Qualifier les architectures de réseaux hybrides dédiées à l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R441}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.09}} Réseaux sans fil pour l'IoT : MAC et routage
\tabularnewline
\hyperlink{R443}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.11}} Réseaux sans fil pour l'IoT : Couche physique
\tabularnewline
\hyperlink{R541}{\textcolor{ressourceC}{R5.IOM.09}} Architectures IoT sécurisées
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Performances, Dimensionnement, Montée en charge, Mesures, Simulation. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

